<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../tei_xinclude.rng"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5.2" xml:id="No-MM_N3709-02-01">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>No-MM_N3709-02-01.jpg</title>
   </titleStmt>
   <publicationStmt><p/></publicationStmt>
   <sourceDesc><bibl/></sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <facsimile xml:id="image_2"><graphic url="No-MM_N3709-02-01.jpg"/></facsimile>
 <text>
  <body>
   <div xml:id="transcr_2">
    <p>Jeg bruker hele januar til å granske mine pengeforhold
     <lb/>for å få et sikkert billede av, hva jeg skal opplyse ligningen om. Når så
     <lb/>&#x00BE; år er gått, henimot høsten, får jeg besked om, at ligningen fin-
     <lb/>ner så og så meget feilregnet, og det er ofte svære beløp som påståes
     <lb/>å være feilaktig beregnet. Jeg har da alle mine notater bortgjemt
     <lb/>og har glemt alle de beregninger jeg hadde i hovedet. Det gjør, at
     <lb/>jeg atter i een måned må søke å oppfriske min hukommelse.
    </p>
    <p>Jeg har lidd så unner det uvante og vældige arbeide med
     <lb/>jorden, at jeg er helt knækket og syk. Som en maler der har betydning
     <lb/>og anseelse over den ganske verden burde jeg kunne vente, at jeg med
     <lb/>min høie alder blir tatt såmeget hensyn til, at jeg kan få satt kro-
     <lb/>nen på verket. Jeg vil dra en sammenligning med <persName key="pe741">Gustav Vigeland</persName>. Jeg
     <lb/>tør påstå, at mit arbeide i maleri, lithografi, træsnitt og radering
     <lb/>står fullt på høide med Vigelands arbeide. Det nyder anseelse over
     <lb/>den hele verden. Vigeland har i årenes løp fått 10 millioner til sit
     <lb/>arbeide. Jeg bekoster allt selv. Ligningsvesenet er vist bekjent
     <lb/>med, at jeg har testamenteret all min kunst til Staten, eventuellt
     <lb/>til et museum.
    </p>
    <p>Jeg henstiller til Akers Ligningsvesen å vise litt
     <lb/>mere imøtekommenhet og forståelse overfor mig.
    </p>
    <closer><dateline><placeName key="pl41">Ekely</placeName> den <date when="1943-09-24">24. september 1943</date>.</dateline>
     <salute>Ærbødigst
      <lb/><persName key="pe627">Edv. Munch</persName></salute></closer>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>