<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../tei_xinclude.rng"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5.2" xml:id="No-MM_N3709-01-01">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>No-MM_N3709-01-01.jpg</title>
   </titleStmt>
   <publicationStmt><p/></publicationStmt>
   <sourceDesc><bibl/></sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <facsimile xml:id="image_1"><graphic url="No-MM_N3709-01-01.jpg"/></facsimile>
 <text>
  <body>
   <div xml:id="transcr_1">
    <opener><salute>Til
     <lb/><orgName key="i2">Akers Ligningsvesen</orgName>.</salute></opener>
    <p>Ligningsnevnden er forfærdet over mine store
     <lb/>utgifter til jordbruket. Jeg skal opplyse om, at jeg fullt ut deler
     <lb/>denne forfærdelse. Det går jo først og fremst ut over mig selv. Ver-
     <lb/>den er i krigstilstann og vi berøres osså av dette. Ligningsnevnden
     <lb/>er selvfølgelig fullt på det rene med, at vi befinner oss i extraor-
     <lb/>dinære tilstanne og at dette i høi grad vanskeliggjør alt. Uaktet
     <lb/>jeg av kald er maler, har jeg påtatt mig å ta fat på jordbruk, hvil-
     <lb/>ket <orgName key="i425">Akers Jordstyre</orgName> jo har pålagt all der har have eller jordbruk.
     <lb/>Min eiendom består mest av udyrket jord og jord der i årevis har lig-
     <lb/>get brakk og dette vil naturligvis vanskeliggjøre arbeidet. Jeg har
     <lb/>påtatt mig alt dette og ikke villet overlate det til jordstyret el-
     <lb/>ler til parceller, på grunn av mine 6 atelierer fulle av arbeider av
     <lb/>mig. Hvis fremmede folk kom inn på eiendommen, kunde min atelierer
     <lb/>ødelegges eller bli utsatt for innbrudd. Det har været gjort utalli-
     <lb/>ge innbrudd i løpet av årene og mange viktige billeder, litho-
     <lb/>grafier, raderinger og træsnitt er mig frastjålet, Alt dette har jeg
     <lb/>grundig og med stor møie i en skrivelse forklatet jordstyret.
    </p>
    <p>Det skulde synes lett begripelig, at jeg trænger megen ar-
     <lb/>beidshjælp. Denne er som bekjent for tiden uhyre kostbar og vanske-
     <lb/>lig å skaffe. Man må ta og gi, hvad som forlanges.
    </p>
    <p>Det vil sikkert osså være Ligningsnevnden bekjent, at der
     <lb/>pålegges alle som har have eller trær på sin eiendom, hugst av trær
     <lb/>til ved. Da jeg til oppvarmning av mine mange atelierer &#x2013; der er ca.
     <lb/>18 arbeidsrom i hovedhuset og dertil 2 store atelierer i en murbyg-
     <lb/>ning &#x2013; brukes minst 14 favner ved, har jeg ladet hugge såmeget i min
     <lb/>have og park.
    </p>
    <p>Hvad som er mig til stor plage og vanskeliggjør
     <lb/>alle min beregninger, er følgende som i årevis har gjentatt sig:
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>